\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{german}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyvrb}
%
% Abgabe-Termine:
% 
%
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,%
  urlcolor=blue]{hyperref}
%
\begin{document}
% \pagestyle{empty}
%
\newcommand{\ignore}[1]{}
\newcounter{saveenum}
\newcommand{\myBeginEn}{\begin{enumerate}[{\bf {A}-1}]%
	\setcounter{enumi}{\value{saveenum}}%
	}
\newcommand{\myEndEn}{ \setcounter{saveenum}{\value{enumi}}%
	\end{enumerate}%
	}
\newcommand{\myItem}[1]{\item{\bf #1}\\\\[-4mm]}
%
% Header
%

\vspace*{-2cm}
\hspace*{-6mm}
\begin{minipage}[l]{50mm}
\includegraphics[width=\textwidth]{$FIGUREDIR/logos/logo08.png}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[l]{.4\textwidth}
{\bf Programmieren 3}\\
{\bf Wintersemester 2015/2016}\\
{\bf Semester-Projekt}\\
{\bf P. R"osch}
\end{minipage}
\ \\[1cm]
%
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
%
\newpage
\markboth
	{Programmieren 3, Semester-Projekt WS 15/16, P.~R"osch}
	{Programmieren 3, Semester-Projekt WS 15/16, P.~R"osch}
%
\pagestyle{myheadings}
%
\section{Programmieren 3 -- "Uberblick}
%
\subsection{Einordnung der Veranstaltung}
Nach der Erarbeitung wichtiger Grundlagen in den ersten beiden Semestern
und vor der ersten Projektarbeit und dem Praxissemester ergeben sich
folgende Anforderungen an die Lehrveranstaltung:
\begin{itemize}
	\item Einordnung und praktische Anwendung der Inhalte aus den 
		vergangenen Semestern aus Sicht der Software-Entwicklung.
	\item Vorbereitung von Projektarbeit und Praxissemester
		bez"uglich der Software-Ent\-wick\-lung.
	\item Konkrete Anwendung professioneller Methoden und Werkzeuge, die 
		im Rahmen der Veranstaltung "`Software Engineering 3"' aus 
		Werkzeug-unabh"angiger Sicht behandelt werden.
\end{itemize}
%
\subsection{Didaktische Methodik}
\begin{description}
%
    \item[Programmiersprache und Werkzeuge:] Im Rahmen der Vorlesung wird 
        die Programmiersprache Python und f"ur die Softwareentwicklung
        geeignete Werkzeuge vorgestellt. Studierende erhalten
        IPython-Notebooks f"ur die interaktive Erarbeitung der Inhalte.
	\item[L"osen einer komplexen Aufgabe im Team:]
		Die Entwicklung einer Mehrk"orpersimulation stellt als
		"`Semester-Projekt"' einen Rahmen f"ur die Inhalte der
        Lehrveranstaltung dar.
	\item[Einbeziehen vorgegebener Beispiele und theoretischer
		Grundlagen:] 
		Um die selb\-st"andige Analyse von Quellen und den Transfer von
		Methoden aus Beispiel-Prog\-ram\-me in eigene Applikationen
		zu f"ordern, werden physikalische und numerische Grundlagen in
		einem eigenen Kapitel zusammengefasst. 
		Dar"uber hinaus werden undokumentierte, funktionierende
		Anwendungen zur Verf"ugung gestellt, in denen f"ur das Projekt
		relevante Teilprobleme gel"ost werden.
		Es ist eine wichtige und im Hinblick auf die sp"atere berufliche
		T"atigkeit sehr lohnende Aufgabe f"ur die Studierenden, die
		Ressourcen zu identifizieren und zu nutzen, die f"ur die erfolgreiche
		L"osung eines Teilproblems hilfreich sind.
	\item[Einarbeitung in aktuelle Werkzeuge:]
		Um die Bearbeitung der Teilaufgaben zu unterst"utzen, wurden 
		geeignete Werkzeuge ausgew"ahlt, wobei auf deren freie
		Verf"ugbarkeit geachtet wurde. 
		Die Werkzeuge werden in der Vorlesung pr"asentiert und dann
		unter Zuhilfenahme der Dokumentation im Praktikum verwendet,
		wobei ein Wiki zum internen Erfahrungsaustausch zur 
		Verf"ugung steht.\\
		Um die Installation auf dem eigenen Rechner zu vereinfachen, wird
		eine virtuelle Maschine (VirtualBox), die alle ben"otigten 
		Werkzeuge umfasst, zur Verf"ugung gestellt.
%
\end{description}
%
\newpage
%\enlargethispage*{1cm}
\subsection{Regeln und Hinweise}
\label{sec:RegelnHinweise}
{\bf Regeln:}
\begin{itemize}
	\item Die Aufgaben sollen in Gruppen zu jeweils f"unf
		Studierenden bearbeitet werden.
		\item Aufgaben k"onnen auch {\em vor} den angegebenen Terminen
			vorgef"uhrt werden, eine versp"atete Abgabe 
			"`kostet"' einen Joker (siehe Wiki).
		\item Die L"osungen k"onnen auf einem beliebigen Rechner
			erstellt werden, m"ussen jedoch auf einem der Rechner
			in M2.02 unter Linux vorgef"uhrt werden.
	\item Ergebnisse werden akzeptiert (Individuelles Testat), falls 
		{\bf jedes Gruppenmitglied} folgende Dokumente vorlegen kann:
			\begin{enumerate}
				\item Handschriftliche Aufzeichnungen, aus denen der
					Weg vom Problem zur L"osung sowie Funktionsweise 
                    der erstellten Software unabh"angig vom Code 
                    nachvollziehbar erkl"art werden kann.
                    Alternativ kann auch ein eigenes IPython-Notebook
                    f"ur die prototypische Implementierung verwendet werden.
				\item Dokumentierter, lauff"ahiger Source-Code, der 
					Zeile f"ur Zeile erkl"art werden kann und mindestens
                    8 Punkte bei der "Uberpr"ufung mit {\tt pylint}
                    erzielt (nur bei Programmier-Aufgaben).
			\end{enumerate}
	\item F"ur verteilte Anwendungen sollen die Rechner im
        Labor M2.02 verwendet werden.
\end{itemize}
%
{\bf Hinweise:} \begin{itemize}
	\item Zentrales Kommunikations-Medium au"serhalb der Vorlesungen
		und "Ubungen ist ein wiki, das Sie unter
			\url{https://marvin.informatik.fh-augsburg.de} erreichen k"onnen.
			Benutzername und Passwort werden in der Vorlesung bekannt gegeben.
	\item Die Bearbeitung der Aufgaben ist ein
		wichtiger Teil der Klausur-Vorbereitung.
	\item S"amtliche Aufgaben sind mit (aus Sicht des Dozenten)
		"`angemessenem"' Aufwand l"osbar. 
		Falls Sie sich an einer Teilaufgabe l"angere Zeit
		"`festbei"sen"', sollten Sie sich einen Tipp von
		Kommilitonen oder dem Dozenten (auch per EMail) holen.
	\item Vorlagen und Beispiel-Program\-me finden Sie im 
		subversion-repository.
	\item F"ur die erfolgreiche Bearbeitung einer Aufgabe ist
		es hilfreich, die Aufgabenstellung vorher {\em genau} zu lesen.
		Im Rahmen der Vorlesung und "uber das wiki k"onnen (und sollen) 
		Sie auch konkrete Fragen zu den "Ubungen stellen. 
	\item Es kann sinnvoll sein, die Aufgaben f"ur einen Abgabe-Termin
		nicht in der Reihenfolge zu bearbeiten, die der Nummerierung
		entspricht.
\end{itemize}
%
%
\section{Werkzeuge und Programmiersprachen}
\label{sec:WerkzeugeProgrammiersprachen}
In diesem Abschnitt wird motiviert, warum f"ur diese Lehrveranstaltung
bestimmte Werkzeuge und Programmiersprachen verwendet werden.
%
\subsection {Programmiersprache: Python} 
Als Vertreter der objektorientierten Skriptsprachen verbindet 
Python (\url{http:/www.python.org})
eine klare, elegante Syntax mit der M"oglichkeit, leistungsf"ahige
Erweiterungen einzubinden. 
C-Funktionen und -Bibliotheken k"onnen von Python aus 
z.B.~mittels {\tt ctypes} genutzt werden. Au"serdem kann 
Python-Code mit {\tt cython} (\url{http://www.cython.org}) 
automatisch in effizienten C-Code umgewandelt werden.
IPython-Notebooks (\url{http://www.ipython.org}) k"onnen f"ur die
interaktive Erstellung von Prototypen verwendet werden und
erlauben es, Text, Formeln, Bilder und Python-Code zu kombinieren
und auf einfache Art und Weise parallele und verteilte Anwendungen
zu erstellen.
%
\subsection{Betriebssystem: Linux}
Linux ist frei verf"ugbar und erlaubt praktische "Ubungen zu allen
Aspekten, die in dieser Lehrveranstaltung behandelt werden.
Da ausschlie"slich freie Software verwendet wird, konnte ein 
Image f"ur die Virtualisierungs-Plattform {\tt VirtualBox} 
(\url{http://www.virtualbox.org}) erstellt und 
den Studierenden zur Verf"ugung gestellt werden.
Damit ist es m"oglich, Linux als Gast auch auf einem Windows-Rechner
zu nutzen, ohne die eigentliche Linux-Installation selbst durchf"uhren
zu m"ussen.
%
\subsection{Dokumentation: Sphinx}
Sphinx (\url{http://sphinx-doc.org}) erlaubt die automatische
Erstellung einer verlinkten Software-Dokumentation aus Docstrings 
von Funktionen, Klassen, Modulen und Paketen.
Es werden unterschiedliche Ausgabe-Formate wie html, pdf oder
ePub unterst"utzt.
%
\subsection{Software-Test: {\tt doctest, unittest, nose}}
Au"ser den bereits bekannten Unit-Tests unterst"utzt Python Tests
"uber "`ausf"uhrbare Kommentare"'.
Diese {\tt doctests} k"onnen mit Unit-Tests kombiniert und
automatisch ausgef"uhrt werden.
"Uber den Python-Interpreter sind interaktive Tests von Pyhon-Funktionen
und Klassen m"oglich.
Das Werkzeug {\tt nose} durchsucht einen Verzeichnisbaum nach
Tests und f"uhrt diese aus, siehe \url{https://nose.readthedocs.org/en/latest}.
%
\newpage
\subsection{Entwicklungsumgebung: {\tt spyder3}}
{\tt spyder3} ist eine relativ schlanke, speziell auf Python abgestimmte, 
frei verf"ugbare Entwicklungsumgebung, siehe
\url{http://www.code.google.com/p/spyderlib}.
%
\subsection{Einheitlicher Programmierstil: {\tt pylint}}
Es ist sehr sinnvoll, sich innerhalb eines Projekts f"ur einen
einheitlichen Programmierstil ("`coding conventions"') zu einigen.
Das Werkzeug \href{http://www.pylint.org}{\tt pylint} erlaubt die 
automatische "Uberpr"ufung von Code.
Als Konvention hat sich der 
\href{https://google-styleguide.googlecode.com/svn/trunk/pyguide.htm}{Google Python Style Guide} durchgesetzt.
%
\subsection{Installation der Software auf dem eigenen Rechner}
Falls Sie nicht nur in den Laboren im M-Geb"aude, sondern auch auf
dem eigenen Rechner arbeiten wollen, k"onnen Sie die virtuelle
Debian-Maschine {\tt debian32} f"ur die {\tt VirtualBox}
einsetzen.
Dies bietet folgende Vorteile:
	\begin{itemize}
		\item Die ben"otigten Python-Bibliotheken sind installiert.
		\item Die Entwicklungsumgebung starten Sie durch Eingabe
			von {\tt spyder3\&} in einem
            Terminal-Fenster oder "uber das entsprechende Symbol.
		\item Die Umgebung entspricht dem System, das Sie in den
			Laboren im M-Geb"aude vorfinden.
	\end{itemize}
Eine Anleitung zur Installation finden Sie im 
\href{https://marvin.informatik.fh-augsburg.de/cgi-bin/trac_allgemein.cgi/wiki/AnleitungDVD}{Wiki}.\\[3mm]
%
%
\newpage
\section{Organisatorische Hilfsmittel}
Es werden einige Methoden der agilen Softwareentwicklung 
eingef"uhrt und verwendet.
%
\subsection{Team-Seite im Wiki}
Die Team-Seite enth"alt vorbereitete Tabellen, die vom Team
aktuell gehalten werden.
%
\subsection{W"ochentliche Besprechung}
Die ersten Minuten des Praktikums werden f"ur eine
Bestandsaufnahme anhand der Team-Seite im Wiki verwendet.
%
\subsection{Definition von "`Done"'}
Folgende Bedingungen m"ussen erf"ullt sein, damit ein Task als 
erledigt ("`Done"') gilt:
\begin{enumerate}
    \item Vollst"andige Dokumentation ({\tt sphinx} bei Programmier-Tasks, 
        ansonsten Text-Doku\-mente).
    \item F"ur Programmier-Tasks wurden automatisierte Tests erstellt, 
        andere Ergebnisse wurden auf Plausibilit"at
        "uberpr"uft.  \item Das Ergebnis wurde von zwei nicht in die Bearbeitung direkt
        involvierte Mitgliedern des Teams evaluiert (Review).
    \item Python-Code erzielt einen {\tt pylint}-Score von mindestens
        8. Abweichungen davon sind zu begr"unden.
\end{enumerate}

%
\subsection{Kritischer R"uckblick}
Am 10.--12.11., 01.--03.12. und 15.--17.12. werden die bis zu
diesem Zeitpunkt erzielten Ergebnisse betrachtet. Aus den
aufgetretenen Schwierigkeiten werden Verbesserungsvorschl"age
f"ur die weitere Vorgehensweise erarbeitet.
%
\newpage
\section{Mehrk"orpersimulation -- Aufgabenstellung}
\label{sec:Aufgabenstellung}
Im Laufe des Semesters soll die Simulation einer Menge von K"orpern,
die "uber die Gravitationskraft wechselwirken, entwickelt werden.
Folgende Anforderungen sind vorgegeben:
\begin{enumerate}
	\item Ablauf einer Simulation:
		\begin{enumerate}
			\item Vorab werden geeignete Programme auf den verf"ugbaren
                Rechnern gestartet, die eine parallelisierte, verteilte
                Berechnung erlauben.
			\item Der Anwender spezifiziert "uber eine grafische
				Benutzerschnittstelle auf einem Desktop-Rechner
                die f"ur die Verteilung notwendigen Daten,
                wie viele K"orper simuliert werden sollen, in welchen 
                Bereichen Massen und Radien der K"orper liegen und 
                welche Ausdehnung der Raumbereich hat, in dem die 
                K"orper verteilt werden sollen.  Dar"uber hinaus werden 
                die Masse des K"orpers (oder des schwarzen Lochs) im 
                Zentrum des Raumbereichs sowie die Schrittweite f"ur 
                die eigentliche Simulation festgelegt.
			\item Die geforderte Anzahl von K"orpern wird im angegebenen
				Raumbereich zuf"allig verteilt, wobei die ebenfalls zuf"allig
				gew"ahlten Radien und Massen in den vom Benutzer gew"ahlten
				Bereichen liegen.
				Die Geschwindigkeiten der K"orper werden automatisch so
				initialisiert, dass eine relativ stabile Konfiguration entsteht.
			\item Die zeitliche Entwicklung des Systems wird 
				schrittweise simuliert, wobei alle verf"ugbaren Rechner
                (und Prozessor-Kerne) zu verwenden sind.
				Die Ergebnisse d"urfen nicht von der Zahl der eingesetzten
				Prozessoren (Kerne) abh"angen.
			\item Innerhalb der grafischen Benutzerschnittstelle des
				Arbeitsplatzrechners (Client) wird der aktuelle Zustand
				des Systems grafisch dargestellt (3D-Animation) und der 
				momentane Gesamtimpuls angezeigt.
			\item Der Benutzer beendet die Simulation "uber ein 
				geeignetes Bedienelement der grafischen Benutzerschnittstelle.
		\end{enumerate}
	\item Die komplette Software ist zu dokumentieren, wobei als
		Formate {\tt pdf} und {\tt html} gefordert sind.
	\item F"ur alle Teile der Software sind geeignete Tests zu erstellen,
		die m"oglichst automatisch ablaufen.
\end{enumerate}
%
\newpage
\section{Mehrk"orpersimulation -- Theoretische Grundlagen}
%
\subsection{Dynamik - Begriffe und Gleichungen}
\label{sec:DynamikBegriffe}
	\begin{description}
		\item[Position $\vec{r}(t)$:] Ort, an dem sich der K"orper zum
			Zeitpunkt $t$ befindet.
		\item[Geschwindigkeit $\vec{v}(t)= \dot{\vec{r}}(t)$:] 
			Zeitliche "Anderung der Position.
		\item[Beschleunigung $\vec{a}(t) = \dot{\vec{v}}(t) = \ddot{\vec{r}}(t)$:] 
			Zeitliche "Anderung der Geschwindigkeit.
		\item[Kraft $\vec{F}(t)$:] Nach Newton gilt $\vec{F} = m \, \vec{a}$, wobei
			$m$ die Masse des K"orpers bezeichnet.
	\end{description}
%
\subsection{Schrittweise Simulation}
Analog zur aus dem Mathematik bekannten Taylor-Entwicklung l"asst sich die
Position $\vec{r}$ eines K"orpers zum Zeitpunkt $(t + \Delta t)$ 
n"aherungsweise berechnen, wenn die Position und deren zeitliche 
Ableitungen zum Zeitpunkt $t$ bekannt sind:
\begin{equation}
	\label{eq:Taylor}
	\vec{r}(t+\Delta t) \approx \vec{r}(t) + \Delta t \; \dot{\vec{r}}(t) 
		+ \frac{{\Delta t}^2}{2}  \, \ddot{\vec{r}}(t)
\end{equation}
Dabei bezeichnen Punkte zeitliche Ableitungen.
%
\subsection{Die Gravitationskraft}
	Die Gravitationskraft, mit der eine  
	Punktmasse $m_1$, die sich an der Position $\vec{r}_1$ befindet,
	von einer Punktmasse $m_2$, die sich an der Position
	$\vec{r}_2$ befindet, angezogen wird, ist
	\begin{equation}
	\vec{F}_{G,1}  = 
		G \frac{m_1 m_2}{|\vec{r}_2 - \vec{r}_1|^3} (\vec{r}_2-\vec{r}_1), \quad
		G=6.672 \cdot 10^{-11} \; \frac{\rm{N} \rm{m}^2}{\rm{kg}^2}
	\end{equation}
%
\subsection{Systeme aus vielen K"orpern}
Folgende Gr"o"sen sind f"ur Beschreibung von Systemen aus $N$ K"orpern
relevant:
\begin{enumerate}
	\item Gesamtmasse $M$ der beteiligten K"orper: 
		\begin{equation}
			M = \sum_{i=1}^N{m_i}
		\end{equation}
	\item Position des Massen-Schwerpunkts $\vec{r}_s$:
			\begin{equation}
				\vec{r}_s = \frac{1}{M} \sum_{i=1}^{N} m_i \vec{r}_i
			\end{equation}
	\item Position des Massen-Schwerpunkts ohne
		Ber"ucksichtigung des K"orpers $l$:
			\begin{equation}
				\vec{r}_{s,l} = 
					\frac{1}{M-m_l} \; \sum_{i=1, i \neq l}^{N} m_i \vec{r}_i
			\end{equation}
	\item Gesamt-Impuls $\vec{p}_{\rm gesamt}$ des Systems:
			\begin{equation}
				\vec{p}_{\rm gesamt} = \sum_{i=1}^{N} m_i \vec{v}_i
			\end{equation}
	\item Der durch $(\vec{q}_{\rm min}, \vec{q}_{\rm max})$
		spezifizierte kleinste Quader, der alle K"orper enth"alt und
		entlang der Koordinaten-Achsen ausgerichtet ist.
		\begin{equation}
			\vec{q}_{\rm min} = 
			\left( \begin{array}{c}
				\min_i(r_{i, x})\\
				\min_i(r_{i, y})\\
				\min_i(r_{i, z})
			\end{array} \right), \;
			\vec{q}_{\rm max} = 
			\left( \begin{array}{c}
				\max_i(r_{i, x})\\
				\max_i(r_{i, y})\\
				\max_i(r_{i, z})
			\end{array} \right), \;
			\vec{r}_i = 
			\left( \begin{array}{c}
				r_{i,x}\\
				r_{i,y}\\
				r_{i,z}
			\end{array} \right)
        \label{eq:VolumeInSpace}
		\end{equation}
%
\end{enumerate}
%
F"ur eine stabile, n"aherungsweise kreisf"ormige Bewegung eines
K"orpers um eine Massenverteilung muss die Bahn durch die
Gravitationskraft entsprechend gekr"ummt werden.
Daraus l"asst sich folgende Gleichung f"ur den Betrag der
Geschwindigkeit der Punktmasse $i$ herleiten, siehe
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Two-body_problem}{Wikipedia-Artikel}
\begin{equation}
	|\vec{v}_i| = \frac{M - m_i}{M}\,\sqrt{\frac{G M}{r}},
	\quad
	r = \left| \vec{r_i} - \vec{r}_{s,i} \right|
\label{eq:EquiSpeedNorm}
\end{equation}
Diese Gleichung gilt streng genommen nur, wenn der Abstand des K"orpers
zur Massenverteilung gro"s gegen deren Durchmesser ist.\\
Beobachtungen zeigen, dass Galaxien und Planetensysteme meist
scheibenf"ormig sind, d.h.~es gibt eine Raumrichtung, in der
das Gebilde nur wenig ausgedehnt ist. F"ur die folgenden
Betrachtungen sei dies die $z$-Richtung.
Weiterhin wird beobachtet, dass sich die Objekte mit
einem einheitlichen Drehsinn (z.B.~aus der positiven
$z$-Richtung betrachtet im Uhrzeigersinn) innerhalb der oben
diskutierten Scheibe um das Zentrum, an der sich meist eine gro"se
Masse (Stern, schwarzes Loch) befindet, bewegen. Die Geschwindigkeiten
stehen also senkrecht zur $z$-Achse und im Falle einer Kreisbahn
auch senkrecht auf der Verbindungslinie zwischen
K"orper und Massenzentrum.\\
Daraus ergibt sich als m"ogliche Richtung f"ur die Geschwindigkeit
\begin{equation}
\frac{\vec{v}_i}{|\vec{v}_i|} =
\frac{(\vec{r_i} - \vec{r}_{s,i}) \times \vec{z}}%
{\left| (\vec{r_i} - \vec{r}_{s,i}) \times \vec{z} \right|}, \quad
\vec{z} = \left( \begin{array}{c} 0\\0\\1 \end{array} \right)
\label{eq:EquiSpeedDirection}
\end{equation}
%
%
\section{Aufgaben, Teil 1 -- 29.10.2015}
%
\myBeginEn
\myItem{Bewegung -- Analyse der Aufgabenstellung}
Der Dozent, der bez"uglich der Gravitations-Simulation auch als
Auftraggeber (Kunde) auftritt, hat die Aufgabenstellung im 
Kapitel~\ref{sec:Aufgabenstellung} formuliert.
F"ur die Studierenden, die die Rolle der Entwickler-Teams einnehmen
ist diese Beschreibung Ausgangspunkt f"ur ihre Arbeit.
\begin{enumerate}
	\item Auftraggeber: "`Die Aufgabenstellung ist verst"andlich, eindeutig 
		und vollst"andig. Als professionelles Entwickler-Team sollten Sie mich 
		daher nicht mit unn"otigen R"uckfragen bel"astigen.
		Au"serdem bezahle ich Sie ja f"ur die Umsetzung meiner W"unsche."'\\
		Diskutieren Sie diese Aussage mit Ihren Kommilitonen und formulieren
		Sie gemeinsam eine Antwort an den Kunden (ca. vier S"atze), mit der
		Sie die Erfolgschancen Ihres Projekts deutlich vergr"o"sern k"onnen.
	\item Leiten Sie aus der Aufgabenstellung 
		\label{task:Anforderungen}
		(Abschnitt~\ref{sec:Aufgabenstellung}) 
		konkrete Anforderungen f"ur die zu entwickelnde Software ab und
		formulieren Sie das Ergebnis als Dokument, in dem jede 
		{\em einzelne} Anforderung einen einpr"agsamen Titel und eine kurze
		Beschreibung (wenige S"atze) erh"alt.
	\item Bez"uglich welcher Details weicht die Aufgabenstellung von 
		typischen Kunden-Anfragen in der Realit"at ab?
	\item Erstellen Sie gemeinsam eine Liste offener Fragen, die mit
		dem Kunden (Dozenten) im Rahmen der Vorlesung gekl"art
		werden m"ussen.\\
		{\bf Hinweis:} Es werden {\em nur} die Fragen beantwortet, die Sie
		auch stellen.
	\item Welches Risiko ergibt sich, wenn die vorhergehende Teilaufgabe
		nicht sorgf"altig bearbeitet wird? (ca.~drei S"atze)
\end{enumerate}
%
\myItem{Bewegung -- Physikalische Beschreibung}
	Als Ausgangspunkt f"ur eigene Nachforschungen wurden grundlegende
	Begriffe in Abschnitt~\ref{sec:DynamikBegriffe}	
	zusammengefasst.
	\begin{enumerate}
		\item Erkl"aren Sie mit eigenen Worten die Bedeutung der 
			definierten physikalischen Gr"o"sen.
		\item Weshalb befinden sich "uber den Symbolen Vektor-Pfeile?
		\item Erstellen Sie eine Skizze eines L"aufers (Strichm"annchen),
			der sich durch ein h"ugeliges Gel"ande bewegt und 
			erg"anzen Sie die Zeichnung durch eine geeignete
			Repr"asentation der genannten physikalischen Gr"o"sen.
	\end{enumerate}
%
\newpage
\myItem{Bewegung -- Gravitationskraft}
	Als spezielles physikalisches System, das simuliert werden soll, 
	wurde eine Menge von K"orpern gew"ahlt, die "uber Gravitation
	wechselwirken.
	\begin{enumerate}
		\item Beschaffen Sie sich Daten "uber unser Sonnensystem,
			insbesondere die Massen und Radien der beteiligten K"orper
			sowie die Bahngeschwindigkeiten und Abst"ande der Planeten
			zur Sonne. (In SI-Einheiten, also kg, m, s und Kombinationen 
			daraus)
		\item Diskutieren Sie Formel f"ur die Gravitationskraft mit
			Ihren Kommilitonen und kl"aren Sie insbesondere die
			Bedeutung des Begriffs "`Punktmasse"'.
		\item Skizzieren Sie die Bahn der Erde um die Sonne
			und zeichnen Sie analog zur vorhergehenden Aufgabe
			Position, Geschwindigkeit und Beschleunigung ein.
            \label{ex:earthSunSketch}
		\item Begr"unden Sie, warum die Erde sich um die Sonne bewegt
			und nicht davonfliegt oder in die Sonne st"urzt.
	\end{enumerate}
%
\myItem{Bewegung -- Schrittweise Simulation}
F"ur mehr als zwei K"orper k"onnen im Allgemeinen keine geschlossenen
Formeln f"ur die durch Gravitation beeinflusste Bewegung 
angegeben werden.
\begin{enumerate}
	\item Beschreiben Sie anhand Ihrer Skizze aus 
        Aufgabe~\ref{ex:earthSunSketch}
		anschaulich, wie eine schrittweise Simulation der
		Planetenbewegung m"oglich ist.
	\item Passen Sie die vorgegebene Formel (\ref{eq:Taylor}) an 
		das vorliegende Problem an.
	\item Wie kann man mit Hilfe dieser Formel 
		den Funktionswert $\vec{r}(t_2)$ aus $\vec{r}(t)$ bestimmen, 
		wenn $t_2$ deutlich gr"o"ser als $t$ 
		ist?\footnote{Stichwort: Iteratives Verfahren}
	\item Visualisieren Sie den Ablauf einer Simulation der Bewegung
		von $N$ K"orpern, die "uber Gravitation wechselwirken,
		durch ein Ablauf-Diagramm, aus dem die einzelnen Schritte und die
		dazugeh"orige Formeln so hervorgehen, dass das Verfahren konkret
		implementiert werden kann.\\
		{\bf Hinweis:} Diese Aufgabe bezieht sich nur auf die eigentliche
		numerische Berechnung, nicht jedoch auf die Interaktion mit dem
		Benutzer, die Verteilung auf mehrere Rechner etc.
        \label{task:SchrittweiseSimulation}
	\item Warum ergibt diese Rechnung nur N"aherungen an die
		exakten Positionen und Geschwindigkeiten?
	\item Begr"unden Sie, warum man $\Delta t$ nicht zu gro"s 
		w"ahlen darf.
\end{enumerate}
\myEndEn
%
\newpage
\section{Aufgaben, Teil 2 -- 19.11.2015}
\myBeginEn
%
\myItem{Grob-Entwurf}
Eine der Komplexit"at der Aufgabe angemessene Architektur stellt die
Grundlage f"ur die n"achsten Entwicklungsschritte dar.
Am Anfang eines gr"o"seren Projekts ist es nicht un"ublich, dass 
noch nicht alle Technologien (z.B.~Parallelisierung, Verteilung)
bekannt sind. 
Dies erfordert abstrakt formulierte Entw"urfe.

{\bf Hinweis:} F"ur die sp"ater geforderte Optimierung, Parallelisierung
    und Verteilung ist es hilfreich, wenn die Positionen 
    {\bf aller} Himmelsk"orper in {\bf einer} Liste gespeichert sind.
    Gleiches gilt f"ur die Geschwindigkeiten.

\begin{enumerate}
	\item Erarbeiten Sie mit Ihrem Team mehrere alternative Ans"atze
		(mindestens vier) zur Umsetzung der Aufgabe und fertigen Sie 
		Skizzen an, die die Architektur visualisieren.
		(Papier/Bleistift, jew.~eine A4-Seite)
	\item Diskutieren Sie jeden Vorschlag und erstellen Sie jeweils
		eine Liste mit Vor- und Nachteilen und eine Aufstellung von
		Voraussetzungen, die f"ur eine erfolgreiche Umsetzung 
		jedes Vorschlags erf"ullt sein m"ussen 
		(Auf Papier oder elektronisch).
	\item Entscheiden Sie sich f"ur einen Ansatz und verfeinern Sie 
		ihn so lange, bis Sie von der Machbarkeit "uberzeugt sind. 
	\item Warum kann es sinnvoll sein, mehrere Ans"atze parallel
		zu verfolgen? 
    \item Sammeln Sie offene Fragen, die mit dem Kunden oder
        mit Unterst"utzung externer Berater beantwortet werden m"ussen.
\end{enumerate}
%
\myItem{Testf"alle}
Auf systematisches Testen kann in keinem Software-Projekt verzichtet werden.
\begin{enumerate}
	\item Sammeln Sie Gr"unde, die daf"ur bzw.~dagegen sprechen, sich zu
		einem m"oglichst fr"uhen Zeitpunkt im Projekt-Ablauf mit der
		Test-Problematik auseinander zu setzen. (Tabelle)
	\item Erstellen Sie ein Liste mit Testf"allen, die sich nur auf das
		physikalische Modell, nicht jedoch auf die konkrete Implementierung
		beziehen.\\
        Beispiel: Die Masse eines K"orpers muss positiv sein.
	\item Welche Beziehung sollte zwischen den in 
		Aufgabe A-\ref{task:Anforderungen} erarbeiteten Anforderungen
		und den Testf"allen bestehen?
	\item Formulieren Sie weitere Testf"alle, die sich auf das zu
		implementierende Gesamtsystem beziehen.
\end{enumerate}
%
\newpage
\myItem{Implementierung und Test der Berechnungen}
Im ersten Schritt soll die Berechnung der Bahnkurven von
Punktmassen im Gravitationsfeld implementiert und "uberpr"uft werden.
\label{task:formelImplementierung}
\begin{enumerate}
    \item Setzen Sie Ihren Entwurf aus~A-\ref{task:SchrittweiseSimulation} 
        in Python-Software
        um, die ausgehend von einem initialisierten System
        die Positionen der K"orper in Abh"angigkeit von der Zeit
        berechnet und in geeigneter Form speichert.
    \item "Uberlegen Sie sich realistische Testf"alle und
        stellen Sie die Bahnkurven grafisch dar.
    \item Begr"unden Sie schriftlich, warum die von Ihnen durchgef"uhrten
        Tests Aussagen "uber die Qualit"at Ihrer Implementierung
        zulassen.
\end{enumerate}
%
\myItem{System Sonne-Erde mit GUI}
Ein in der Vorlesung diskutiertes Beispiel demonstriert,
wie die Ausgabe von {\tt OpenGL}
mit {\tt Qt} und Python kombiniert werden kann.\\
\begin{enumerate}
    \item Identifizieren Sie die
        Programmteile, die Sie f"ur eine interaktive Visualisierung
        Bahnkurve aus der letzten Teilaufgabe ben"otigen.
    \item Modifizieren Sie das Programm zun"achst so, dass eine
        Kreisbahn (ohne Gravitations-Berechnung) ausgegeben wird.
    \item Nutzen Sie die in A-\ref{task:formelImplementierung}
        entstandene Software, um die Bahn der Erde um die Sonne
        grafisch auszugeben.
    \item Erg"anzen Sie die GUI um Bedienelemente,
        die es Ihnen erlauben, ausgew"ahlte Anfangsbedingungen 
        der Simulation zu modifizieren und das Ergebnis der
        Simulation anzuzeigen.
\end{enumerate}
%
\myEndEn
%
\newpage
\section{Aufgaben, Teil 3 -- 10.12.2015}
\myBeginEn
%
\myItem{Initialisierung eines Systems aus Punktmassen}
F"ur die Simulation unseres Sonnensystems konnten Sie die Geschwindigkeiten
der K"orper, die zu den bekannten Bahnen f"uhren, aus Tabellen ablesen.
Um die Geschwindigkeiten zuf"allig um ein schweres Zentrum
(z.B.~ein schwarzes Loch) verteilter Massen zu finden, die 
zu einer recht stabilen Konfiguration f"uhrt, m"ussen 
N"aherungen durchgef"uhrt werden.
\begin{enumerate}
    \item Erweitern Sie Ihre Simulation so, dass $N$ K"orper zuf"allig, 
        aber recht gleichm"a"sig in einem
        Raumbereich (Formel~\ref{eq:VolumeInSpace} auf 
        Seite~\pageref{eq:VolumeInSpace}) verteilt werden.
        Die Massen der K"orper werden ebenfalls automatisch aus 
        einem Intervall $[m_{\rm min}, m_{\rm max}]$ gew"ahlt.
        Es soll au"serdem m"oglich sein, eine (grosse) Masse im 
        Zentrum des Raumbereichs zu positionieren.
    \item Implementieren Sie die Initialisierung der Geschwindigkeiten
        (Formeln~\ref{eq:EquiSpeedNorm} und \ref{eq:EquiSpeedDirection} auf
        Seite~\pageref{eq:EquiSpeedNorm}) f"ur
        ein System aus $N$ K"orpern.
    \item Finden Sie heraus, ob diese Formeln auch f"ur kleine Systeme
        ($N=2, 3$) gelten und welche Bahnkurven sich f"ur unterschiedliche
        Massen-Verh"altnisse ergeben.
\end{enumerate}
%
\myItem{Grafische Benutzeroberfl"ache}
Die Parameter der Simulation sollen "uber eine grafische Benutzerschnittstelle
eingegeben werden k"onnen.
Au"serdem soll eine animierte grafische Ausgabe erfolgen, so dass die 
Bewegungen der K"orper direkt am Bildschirm beobachtet werden k"onnen.
\begin{enumerate}
    \item Entwerfen Sie eine grafische Benutzersschnittstelle, so dass
        die Anforderungen (Seite~\pageref{sec:Aufgabenstellung}) erf"ullt sind.
    \item Implementieren und testen Sie die entstandene Schnittstelle
        mit einem System aus mindestens 10 K"orpern, wobei sich in der
        Mitte ein typisches schwarzes Loch befinden soll.
\end{enumerate}
%
\myItem{Profiling und Optimierung}
Ein entscheidender Schritt bei der Optimierung einer Anwendung 
bez"uglich der Rechenzeit ist das "`Profiling"'.
\begin{enumerate}
    \item F"uhren Sie eine Analyse Ihrer Simulations-Anwendung
        durch und erstellen Sie eine Liste mit Methoden oder Funktionen,
        von deren Optimierung Sie sich einen merklichen Effekt 
        bez"uglich der Laufzeit versprechen.
    \item Optimieren Sie Ihr Programm an einer entscheidenden Stelle und
        vergleichen Sie die Auswirkungen mit Ihren Erwartungen.
\end{enumerate}
{\bf Hinweis:} Die geschickte Verwendung von {\tt numpy} ist
eine bew"ahrte Methode, um Berechnungen zu beschleunigen.
%
\myEndEn
\newpage
\section{Aufgaben, Teil 4 -- 14.01.2016}
\myBeginEn
%
\myItem{Optimierung mit {\tt cython}}
In vielen F"allen sind die M"oglichkeiten begrenzt, die Ausf"uhrung
aufw"andiger Programmteile innerhalb einer interpretierten 
Sprache wie Python zu beschleunigen.
Das Paket {\tt cython}\footnote{\url{www.cython.org}} bietet durch 
die weitgehend automatische Erzeugung von C-Code aus Python eine 
elegante M"oglichkeit zur Optimierung rechenintensiver Funktionen.
\begin{enumerate}
    \item Optimieren Sie Ihre Simulation durch den Einsatz 
        {\tt cython}.
    \item Messen und dokumentieren Sie die erreichte 
        Beschleunigung.
\end{enumerate}
%
\myItem{Simulation -- Parallelisierung und Verteilung}
Eine Verteilung der Rechenarbeit auf mehrere Prozessoren 
und Rechner kann den Ablauf von Simulationen deutlich beschleunigen.
\label{task:Parallelisierung}
\begin{enumerate}
	\item Begr"unden Sie, warum sich das vorliegende Problem f"ur
		die Parallelisierung und Verteilung eignet.  (ca. vier S"atze)
	\item Wie k"onnen Sie sicherstellen, dass sich die Ergebnisse
        der Simulation durch die Parallelisierung nicht "andern.
\end{enumerate}
\myItem{Simulation -- Detaillierte Planung und Implementierung}
Planen Sie die verteilte Simulation
im Detail und f"uhren Sie eine Implementierung inklusive
Test und Dokumentation im Team durch.
Der Fortschritt und auftretende Probleme sollen dabei schriftlich
festgehalten werden.\\
Ziel ist dokumentierte Software, die Sie an den "`Kunden"' ausliefern
k"onnen.
%
\myItem{Fazit (freiwillig)}
Fassen Sie die Kenntnisse und F"ahigkeiten, die Sie sich im
Rahmen dieser Veranstaltung erarbeitet haben, in einer Tabelle
zusammen und stellen Sie Beziehungen zu anderen Lehrveranstaltungen her.
%
\myEndEn
%
\end{document}
%
